陳浩天開記者會屬違法？ 傳媒訪問會否有風險？ 法律界如是看

保安局將《香港民族黨》定性為非法社團，適用於非法社團的法例也即時生效，當局引用的社團條例第8條，在回歸後沒有先例，所以留下多個法律問題，有網民轉載相關新聞時提問，陳浩天若以「香港民族黨召集人」的身份提出上訴，是否會違法？若陳浩天召開記者會，是否等同非法集會會被捕？香港記者協會早前亦發聲明，關注若傳媒傳載、引述陳浩天的講法甚至專訪他，是否有法律風險？

《立場》分別訪問了本身是資深大律師的行政會議成員湯家驊、公民黨主席兼資深大律師梁家傑和港大法律學院首席講師張達明，了解他們的看法，保安局回覆《立場》，就只重覆一次社團條例的內容，重申民族黨有30日時間向行政長官會同行政會議提出上訴，保安局的命令，不影響新聞自由和採訪自由。

湯家驊：陳浩天記者會如只提上訴 不算違法

湯家驊表示，根據法律提出上訴並不是違法行為，即使政府已刊憲，將「香港民族黨」定性為非法社團，陳浩天召開記者會，講及他是否會提出上訴和相關法律爭議，只要不是推廣民族黨的政治理念和綱領，應該就不會違法，「他的行為不屬於犯法，傳媒報道亦不會違法。」

張達明就指，《社團條例》禁止提供金錢和其他援助了非法社團，重點是陳浩天日後是否以「香港民族黨召集人」的身份行動，例如召開記者會，「其實是有擔心，我個人覺得如果傳媒正常採訪，不會被視為『給予援助』，定義不應拉得這麼闊，但現在特區政府如何處理，是很難預計。」

梁家傑：個人身份提港獨 應受保障

梁家傑就指，政府引用社團條例禁止《香港民族黨》運作，是政治操作，在法律上亦幾乎沒有先例可以參考，「沒有人能回答，無清楚先例可以依從，只能用常理和普通法背景去答」，相信由於程序上民族黨仍然可以提出上訴，「整件事未去到終局」，陳浩天以召集人身份上訴，或公開表達上訴理據等，應該不會有風險，「如果他開一個記者會，表達他對李家超決定的意見，那有何問題？」至於記者採訪若集中在法律爭議和理據亦不應該有風險。

訪問違法？ 張達明：個人認為不算 難預計政府行動

梁家傑和張達明均指出，即使政府已禁止香港民族黨運作，但陳浩天以「個人身份」發表言論，即使繼續表達自己的港獨主張，應該都在言論自由的保障範圍中。

李家超今日在記者會上強調，《社團條例》所列出的刑事罪行已經是即時適用，罪行包括：管理或協助管理非法社團；以非法社團成員身分行事，或參加非法社團的集會，或向非法社團付款或給予援助；明知而容許非法社團利用他的地方舉行一些集會；誘使或邀請他人成為非法社團的成員或協助管理該社團；以及為非法社團牟取社團費或援助。

罪行的罰則包括罰款和監禁，監禁年期最高為兩年至三年。李家超強調，執法部門會依法處理任何涉嫌違法的情況。

支持香港政府派飛虎隊突擊FCC俱樂部

打倒支持香港獨立的外國人

FCC再一次請陳浩天上去就好睇

有政治智慧一定咁做

睇FCC敢唔敢

請陳浩天以個人身份發表演講

快啲

如果個黨唔運作
又點提出上訴呢？

政黨泰國化

是咪以後陳浩天同邊個講野邊個就犯法

以本人理解, 社團條例係指明組織
組織係公安條例係指3人以上

所以用個人身份, 而唔係用組織身份講/ 宣揚個人立場理應係合法

社團 (society)指本條例條文適用的任何會社、公司、一人以上的合夥或組織，不論性質或宗旨為何； (由1961年第28號第2條代替)

屌你老味都戇鳩仲問違唔違法

而家港共就係佢話你違法就違法，駛鳩理你班法律學者

其實法律系的講師仲點教法律？